Мир стал чужой мне; жизнь пуста!
С тюрьмой я жизнь сдружил мою!
В тюрьме я всю свою семью,
Все что знавал, все что любил,
Невозвратимо схоронил,
И в области веселой дня
Никто ужь не жил для меня!
Без места на пиру земном,
Я был бы лишний гость на нём,
Как облако, при ясном дне
Потерянное в вышине,
И в радостных его лучах
Не нужное на небесах!...
Но мне хотелось бросить взор
На красоту знакомых гор,
На их утесы, их леса,
На слиты с ними небеса!
Я их увидел — и оне
Все были теж: на вышине
Веками созданны снега,
Под ними альпы и луга,
И бездна озера у ног;
И Роны блещущий поток
Между зеленых берегов;
И слышан был мне шум ручьёв,
Бегущих, бьющих по скалам;
И по лазоревым водам
Сверкали ясны облака;
И быстрый парус челнока
Между небес и вод летел;
И хижины веселых сел,
И кровы светлых городов
Сквозь пар мелькали вдоль брегов!..
И я приметил островок:
Прекрасен, свеж, но одинок
В пространстве был он голубом
Цвели три дерева на нём;
И горный воздух веял там

По мураве и по цветам,
И воды были там живей,
И обвивалися нежней
Кругом родных брегов оне;
И видел я: к моей стене
Челнок с пловцами приставал,
Гостил у брега, отплывал,
И при свободном ветерке,
Летя, скрывался вдалеке!
И в облаках орел играл!
И никогда я не видал
Его столь быстрым — то к окну
Спускался он, то в вышину
Взлетал — заним душа рвалась,
И слезы новыя из глаз
Пошли, и новая печаль
Мне сжала грудь... Мне стало жаль
Моих покинутых цепей!
